Seefahrtsverband Süd
8052 Graz, Villenstraße 11 - info@sfv-sued.at

Fahrtbereich 2
Fragensammlung
Modul Motor
Richtig ist Antwort A

Gültig ab: 15.11.2019

Modul Motor

Frage 1:

Warum ist Wasser im Benzin gefährlich?

A:

Das schwerere Wasser sammelt sich in der Schwimmerkammer im Vergaser und
der Motor stirbt ab.

B:

Das Wasser bildet Rußbrücken über die Elektroden der Zündkerzen..

C:

Das Wasser bildet mit Benzin explosive Gase.

D:

Es ist ungefährlich, moderne Motoren verarbeiten Wasser mit etwas weißem
Rauch..

Frage 2:

Warum müssen Sie den Keilriemen regelmäßig kontrollieren?

A:

ohne Keilriemen kann die Kühlung ausfallen.

B:

ohne Keilriemen fällt die Zündung aus.

C:

ohne Keilriemen arbeitet die Bilgepumpe nicht.

D:

ohne Keilriemen kann die Schmierung ausfallen.

Frage 3:

Was ist ein Wendegetriebe und welche Funktion erfüllt es?

A:

ist ein Getriebe, das die Drehrichtung der Antriebswelle ändert.

B:

ist ein Getriebe, das die Wellenrichtung ändert (von horizontal auf Neigung ins
Wasser).

C:

ist ein Getriebe, das die Motordrehzahl zur Welle verdreifacht.

D:

ist ein Getriebe, das universell angewendet werden kann (kann auch verkehrt
herum eingebaut werden).

Frage 4:

Was versteht man unter Fremdzündung?

A:

Zündung mittels Zündkerzen.

B:

Zündung mittels Glühkerzen.

C:

Zündung durch Einspritzung in hoch komprimierte Luft.

D:

Explosion von brennbaren Flüssigkeiten.


Frage 5:

Was versteht man unter Eigenzündung?

A:

Zündung durch Einspritzung in hoch komprimierte Luft.

B:

Zündung mittels Glühkerzen.

C:

Zündung mittels Zündkerzen.

D:

Zündung durch Einspritzung in den Vergaser.

Frage 6:

Wie kann ein Außenbordmotor entsalzt werden?

A:

man montiert den Außenbordmotor in einem Süßwasserfass und lässt ihn einige
Zeit laufen.

B:

man entlüftet die Kühlung und schüttet Süßwasser in die Entlüftungsschraube.

C:

man nimmt den Motor aus dem Wasser und lässt ihn fünf Minuten ohne
Wasserberührung laufen.

D:

man besprüht die Kühlkanäle während des Betriebes mit Kriechöl.

Frage 7:

Wie vermindern Sie die Explosionsgefahr der Gase im Motorraum bei
Benzin-Innenbordmotoren?

A:

durch Zwangs-Luftabsaugung des Motorraumes.

B:

durch Überbordhängen eines Kupferkabels.

C:

durch mindestens zwei Minuten Öffnen des Motorraumdeckels.

D:

durch die Bilgepumpe, welche die in Luft absinkenden Benzindämpfe absaugt.

Frage 8:

Beim Viertaktmotor ist welcher Takt der Arbeitstakt?

A:

der 3. Takt.

B:

der 2. Takt.

C:

der 2. Und 4. Takt.

D:

beim Diesel der 2. Takt, beim Benzinmotor der 3. Takt.


Frage 9:

Was ist ein Nachteil der direkten Kühlung?

A:

es können keine Frostschutzmittel verwendet werden.

B:

komplizierter Einbau.

C:

es müssen Frostschutzmittel verwendet werden.

D:

teurer in der Anschaffung.

Frage 10: Wie kann man Benzinmotoren erkennen?
A:

an den Zündkerzen.

B:

an der Einspritzpumpe.

C:

Benzinmotoren haben nur 6-stellige Motornummern.

D:

am Treibstoff: Benzin verdunstet nicht, Diesel sofort.

Frage 11: Was verdichtet der Turbolader?
A:

die Ansaugluft des Motors.

B:

das Kühlwasser des Motors.

C:

das Schmieröl der Kolbenringe.

D:

den Dieselkraftstoff der in die Zylinder eingespritzt wird.

Frage 12: Was bezeichnet man beim Schiffsmotor als ?nassen Auspuff??
A:

ein Auspuff bei dem die Auspuffgase mit Wasser gekühlt werden..

B:

ein Auspuff bei dem auch flüssiger Treibstoff entweicht.

C:

ein Auspuff der unter der Wasserlinie liegt.

D:

ein Auspuff durch den das Kühlwasser eingesaugt wird.


Frage 13: Was lesen Sie an Bord üblicherweise an einem Manometer ab?
A:

den Druck des Motoröls.

B:

den Druck des Kühlwassers im Wärmetauscher.

C:

den Druck der Luft im Turbolader.

D:

den Druck im Wasserabscheider.

Frage 14: Aus dem Auspuff tritt ständig schwarzer Rauch aus. Was kann das bedeuten?
A:

Luftfilter verschmutzt.

B:

Motoröl wird verbrannt.

C:

Wasser im Zylinder (Zylinderkopfdichtung defekt).

D:

zu geringer Öldruck.

Frage 15: Was ist die Ursache von milchigem Motoröl?
A:

Wasser im Öl.

B:

Benzin im Öl.

C:

Diesel im Öl.

D:

Öl ist durch Überhitzung zu heiß geworden, schmiert und kühlt nicht mehr.

Frage 16: Aus dem Auspuff tritt ständig blauer Rauch aus. Was kann das bedeuten?
A:

zu hoher Ölverbrauch.

B:

Zylinderkopfdichtung defekt.

C:

Motor bekommt zu wenig Luft.

D:

kein Kühlwasser im Auspuff.


Frage 17: Der Motor wird zu heiß. Ursache könnte sein?
A:

Impeller defekt.

B:

Wasserabscheider verstopft.

C:

elektrisches Regelventil der Wasserpumpe ist ausgefallen.

D:

Seewassertemperatur ist zu hoch.

Frage 18: Nach welchem Kriterium wird der Motorölwechsel beim Schiffsmotor meist
gemacht?
A:

nach gelaufenen Motorstunden.

B:

nach gefahrenen Seemeilen.

C:

nach verbrauchtem Motoröl.

D:

nach Farbe des Motoröles.

Frage 19: Hat der Schiffsinnenborder einen Luftfilter?
A:

ja, es reinigt die angesaugte Luft bevor sie in den Motor kommt..

B:

nein, durch die reine Luft am Meer erübrigt sich ein Luftfilter..

C:

nein, die Luft strömt durch ein Ablagerungslabyrinth am Motorblock..

D:

ja, es dient nur zum Fernhalten von Insekten.

Frage 20: Wozu dient ein Motorölfilter?
A:

es filtert kleine Metallspäne und andere Verunreinigungen aus.

B:

es filtert das Öl vor dem Eintritt in den Motorblock.

C:

bei einem Ölwechsel muss das neue Öl durch den Filter rinnen damit es wirksam
wird.

D:

der Ölfilter ist ein Indikator. Ist das Öl verbraucht, verfärbt er sich.


Frage 21: Warum gibt es im Motorraum von Schiffen automatische Feuerlöscher?
A:

weil bei einem Motorbrand die Motorraumabdeckung nicht geöffnet werden sollte.

B:

weil bei händischem löschen zu hohe Verbrennungsgefahr besteht.

C:

weil man bei händischem Löschen nicht an den Brandherd kommt.

D:

weil die automatische Anlage den Nachbrand unter Kontrolle hält.

Frage 22: Wo wird die Sicherheitskordel (Notstop) des Aussenborders befestigt?
A:

am Handgelenk des Fahrers.

B:

am Heck des Bootes.

C:

am Handgelenk des Beifahrers.

D:

nirgends, sie hängt frei zur Betätigung im Notfall.

Frage 23: Sie verbrauchen 25 l Treibstoff pro Stunde bei 20 kn Fahrt. Ihr Tankinhalt ist 400 l,
wie groß ist Ihre Reichweite?
A:

320 sm.

B:

500 sm.

C:

160 sm.

D:

200 sm.

Frage 24: Was versteht man unter ökonomischer Fahrt?
A:

Fahrt mit einer Motordrehzahl bei der man pro Liter Treibstoff die größte Distanz
zurücklegt.

B:

Fahrt mit einer Motordrehzahl bei der man in der kürzesten Zeit zum Ziel kommt.

C:

Fahrt bei der man den kürzesten Weg zum Ziel fährt.

D:

Fahrt bei der man Strom und Wind ausnutzt um Treibstoff zu sparen.


Frage 25: Wozu dient ein Schwanenhals im Auspuffsystem?
A:

er verhindert, dass Seewasser eindringt.

B:

er ist eine Verlängerung um den Auspuff so hoch wie möglich zu bringen.

C:

er bewirkt, dass nur Gase austreten können.

D:

er sorgt dafür dass die Leitungen so lange werden, dass keine Resonanzen
auftreten.

Frage 26: Warum kann ein Dieselmotor nach Abstellen weiterlaufen?
A:

die Kraftstoffpumpe wurde nicht auf Nullförderung gestellt.

B:

die Zündung wurde nicht unterbrochen.

C:

der Treibstoff im Treibstofffilter muss noch verbraucht werden.

D:

die Kühlung muss erst die Temperatur auf unter 60 Grad abbauen.

Frage 27: Warum soll man bei längeren Stehzeiten den Treibstofftank vollfüllen?
A:

damit feuchte Luft von außen weniger Kondenswasser bilden kann.

B:

damit das Schiff schwerer im Wasser liegt.

C:

damit zur Sicherheit immer volle Reserve vorhanden ist.

D:

damit im Falle von Feuer der Tank brennt und nicht das Schiff.

Frage 28: Was ist eine indirekte Kühlung?
A:

Kühlung über Wärmetauscher.

B:

Kühlung durch Peltiersystem.

C:

Kühlung durch Zweistufengebläse.

D:

Kühlung durch Wassermantel über dem Schalldämpfer.


Frage 29: Welche Motoren brauchen einen Ölanteil im Kraftstoff?
A:

Zweitaktmotoren.

B:

Dreizylindermotoren.

C:

Viertaktmotoren.

D:

Turbomotoren.

Frage 30: Welche Anschlussleitungen brauchen Treibstofftanks außer der Öffnung zum
Tanken?
A:

Ansaugleitung, Rückflussleitung, Entlüftung.

B:

Absaugleitung, Gaszuleitung, Treibstoffausgleichsleitung.

C:

Gaszug, Pumpenleitung, Abflussleitung.

D:

Zählerleitung, Motordruckausgleichsleitung, Treibstoffabsaugleitung.

Frage 31: Welche Treibstoffe werden für Antriebsmotoren von Sportbooten am meisten
verwendet?
A:

Benzin, Diesel.

B:

Kerosin, Gasöl.

C:

Schweröl, Leichtbenzin.

D:

Methanol, Leichtöl.

Frage 32: Was sollte bei Grundberührung mit dem Außenbordmotor brechen?
A:

Scherstift.

B:

Schaft des Motors.

C:

Zahnradkupplung.

D:

Motorstift.


Frage 33: Welche Routinekontrollen sollten am Schiffsmotor regelmäßig gemacht werden?
A:

Ölstand, Keilriemen, Motorbilge.

B:

Impeller öffnen und Wasserabscheider öffnen.

C:

Wasser im Außenkreis, Öl im Innenkreis.

D:

Lüfterzahnriemen, Wasserfluss, Lüfterfilter.

Frage 34: Wodurch kann weißer Rauch im Auspuff entstehen?
A:

Wasserdampf.

B:

Öldampf.

C:

Luftverschmutzung.

D:

diesiges Wetter.

Frage 35: Wofür dient die Schraube unten am Wasserabscheider?
A:

zum Ablassen des Wassers.

B:

zum Öffnen des Filtergehäuses.

C:

zum Einfüllen des Wassers.

D:

zum Ablassen des Treibstoffes.

Frage 36: Wozu gibt es manchmal eine Handpumpe am Filtergehäuse des Treibstoffilters?
A:

zum Entlüften.

B:

zum Auspumpen.

C:

zum Zurückpumpen.

D:

zum manuellen Gas geben.


Frage 37: Was kann entstehen wenn der Luftfilter eines Dieselmotors verstopft ist?
A:

schwarzer Rauch im Auspuff.

B:

Zylinderexplosion.

C:

blauer Rauch im Auspuff.

D:

Dieselpest.

Frage 38: Was ist ein Nachteil des trockenen Auspuffsystemes bei Sportbooten?
A:

die heisse Auspuffleitung muss gut isoliert sein.

B:

die trockenen Auspuffleitungen zerfallen in kurzer Zeit.

C:

das Meeressalz setzt sich in den trockenen Leitungen fest.

D:

die heisse Auspuffleitung erhitzt den Motor zusätzlich.

Frage 39: Warum müssen Wendegetriebe oft gekühlt werden?
A:

Weil ein Teil der Motorleistung im Getriebe verbraucht wird.

B:

Weil beim Manövrieren die Schaltwärme frei wird.

C:

Weil der Motor das Getriebe durch Wärmeleitung erhitzt.

D:

Weil ein Teil des Getriebes durch die Auspuffgase erhitzt wird.

Frage 40: Warum ist Benzin als Treibstoff gefährlicher als Diesel?
A:

weil Benzindampf ein explosionsfähiges Gemisch mit Luft erzeugt.

B:

weil Benzindampf ein explosionsfähiges Gemisch mit Salz erzeugt.

C:

weil Benzindampf ein explosionsfähiges Gemisch mit Wasser erzeugt.

D:

weil Benzindampf ein explosionsfähiges Gemisch mit Buthangas erzeugt.


Frage 41: Welches Bauteil sorgt für den Kreislauf des Motoröls durch die Lager des Motors?
A:

eine Zahnradpumpe.

B:

eine vom Pleuel betriebene Pumpe.

C:

eine Zahnstangenförderung.

D:

eine Ölfilterpumpe.

Frage 42: Wann deutet weißer Rauch im Auspuff einen Schaden im Motor an?
A:

wenn er vom Kühlwasser kommt.

B:

wenn er vom Motoröl kommt.

C:

wenn er vom Tau im Auspuff kommt.

D:

wenn er vom Luftfilter kommt.

Frage 43: Welchen Defekt kann blauer Rauch im Auspuff anzeigen?
A:

abgenützte Kolbenringe.

B:

abgenützte Ölpumpe.

C:

abgenützte Ölfilter.

D:

abgenütztes Getriebeöl.

Frage 44: Warum führt Luft in der Dieselleitung oft zum Stillstand des Dieselmotors?
A:

weil die Luft die Komprimierung des Treibstoffes verhindert.

B:

weil die Luft die Dieselpest verursacht.

C:

weil die Luft den Treibstofffilter durch Oxydationsprodukte verstopft.

D:

weil die Luft die Rücklaufleitung blockiert.


Frage 45: Welchen Motorschaden kann Wasser im Motoröl anzeigen?
A:

Undichtigkeit zwischen Kühlkreislauf und Ölkreislauf.

B:

Undichtigkeit zwischen Wasserfilter und Ölfilter.

C:

Undichtigkeit zwischen Kühlkreislauf und Auspuffsystem.

D:

Undichtigkeit zwischen Öltank und Wassertank.

Frage 46: Wann nennt man einen Propeller rechtsgängig?
A:

wenn er bei Vorausfahrt in Fahrtrichtung gesehen nach rechts schlägt.

B:

wenn er bei Vorausfahrt gegen die Fahrtrichtung gesehen nach rechts schlägt.

C:

wenn er bei Achterausfahrt das Heck nach rechts versetzt.

D:

wenn er bei Achterausfahrt in Bugrichtung gesehen nach rechts schlägt.

Frage 47: Wie nennt man Boote die ihre Rumpfgeschwindigkeit nicht wesentlich
überschreiten?
A:

Verdränger.

B:

Breitrumpfer.

C:

Gleiter.

D:

Segelboote.

Frage 48: Wie oft sollten Sie die Opferanoden kontrollieren?
A:

mindestens 1x im Jahr.

B:

mindestens alle 3 Jahre.

C:

mindestens alle 5 Tage.

D:

mindestens alle 6 Jahre.


Frage 49: Was bewirkt Abnützung an den Schaufeln eines schnell drehenden Propellers?
A:

Kavitation.

B:

Plankton im Wasser.

C:

Saures Wasser.

D:

Elektrolyse.

Frage 50: Wie wirkt der Radeffekt bei einem Zwei-Schrauben-Schiff in der Regel?
A:

die Drehrichtungen der Schrauben sind gegenläufig, die Radeffekte heben sich
auf.

B:

weil die Schrauben nicht in der Kielrichtung wirken kommt es zu keinem Radeffekt.

C:

der Radeffekt wird größer in Kurvenfahrt.

D:

der Radeffekt ist der Gleiche wie bei einer Wellenanlage mit einem Propeller.

Frage 51: Was bezeichnet man als Schlupf beim Propeller?
A:

den Unterschied zwischen dem theoretisch möglichen Weg und dem tatsächlichen
Weg.

B:

den Unterschied zwischen der Propellerdrehzahl und der Motordrehzahl.

C:

den Unterschied zwischen der Geschwindigkeit des Propellerstrahles und der
Bootsgeschwindigkeit.

D:

den Unterschied zwischen der Propellerdrehzahl und dem Wellenantrieb.

Frage 52: Was benötigen Gleitboote wegen der höheren Geschwindigkeit?
A:

kleinere Ruderblätter.

B:

größere Ruderblätter.

C:

tiefere Ruderblätter.

D:

dickere Ruderblätter.


Frage 53: Um Vibrationen zu vermeiden kann man die Drehzahl der Motoren eines
Zweischraubenschiffes auf gleiche Drehzahl bringen. Wodurch wird das
erleichtert?
A:
einen Differenzdrehzahlmesser.
B:

einen Differenzeliminator.

C:

einen Differenzgashebel.

D:

eine Differenzeinspritzpumpe.

Frage 54: Wie nennt man Boote, die ihre Rumpfgeschwindigkeit wesentlich überschreiten?
A:

Gleiter.

B:

Raser.

C:

Verdränger.

D:

Flachboote.

Frage 55: Wodurch wird der Übergang von Verdrängerfahrt in Gleitfahrt leichter erreicht?
A:

weniger Gesamtgewicht.

B:

Gewichtsverlagerung nach achtern.

C:

Propeller mit Overdrive.

D:

Schräglage nach Backbord oder Steuerbord.

Frage 56: Womit kann die Lage der Längsachse eines Gleiters getrimmt werden?
A:

Trimmklappen.

B:

Trimmstäbe.

C:

Trimmschraube.

D:

Trimmruder.


Frage 57: Womit kann die Lage der Längsachse eines Gleiters getrimmt werden?
A:

mit dem Anstellwinkel der Propellerachse.

B:

mit den Kavitationsplatten unter dem Propeller.

C:

mit dem Anstellwinkel des Stevenrohres.

D:

mit dem Längsruder des Z-Triebes.

Frage 58: Was bewirkt in Gleitfahrt ein Hinunterfahren der Trimmklappen?
A:

der Bug taucht mehr ein.

B:

das Heck taucht mehr ein.

C:

das Ruder wird weniger angeströmt.

D:

die Heckwelle verschwindet.

Frage 59: Wann ist die Ruderwirkung besonders groß?
A:

wenn der Propellerstrahl das Ruder direkt anströmt.

B:

wenn das Ruder seitlich vom Propeller ist.

C:

wenn der Propellerstrahl das Ruder nicht behindert.

D:

wenn der Propeller eine große Steigung hat.

Frage 60: Haben Motorboote eine Abdrift?
A:

ja, aufgrund des kleinen Lateralplanes.

B:

ja, aber wenig wegen des großen Lateralplanes.

C:

nein, Motorboote haben keine Abdrift.

D:

nur bei höherer Geschwindigkeit.


Frage 61: Welches Schiff verursacht relativ gesehen den meisten Wellenschlag?
A:

kleiner Verdränger mit Rumpfgeschwindigkeit.

B:

großer Verdränger mit halber Rumpfgeschwindigkeit.

C:

großer Verdränger in Rückwärtsfahrt.

D:

kleiner Verdränger in Rückwärtsfahrt.

Frage 62: Wie funktioniert die Einhebel Motorsteuerung?
A:

Mittelstellung ausgekuppelt, nach vor Einkuppeln und Gas vorwärts, nach hinten
Einkuppeln und Gas rückwärts.

B:

Mittelstellung ausgekuppelt, nach vor Einkuppeln und Gas vorwärts, mit
gedrücktem Knopf Einkuppeln und Gas rückwärts.

C:

Mittelstellung ausgekuppelt, nach rechts Einkuppeln und Gas vorwärts, nach links
Einkuppeln und Gas rückwärts.

D:

Mittelstellung ausgekuppelt, nach vor und Knopf gedrückt Einkuppeln und Gas
vorwärts, nach hinten und Knopf gedrückt Einkuppeln und Gas rückwärts.

Frage 63: Die Motorbatterie ist irrtümlich entladen. Wie kann man ohne Fremdhilfe starten?
A:

Sie verbinden die Verbraucherbatterie mit der Starterbatterie und warten einige
Minuten.

B:

Mayday rufen und auf den Tankdienst warten.

C:

Starter per Hand einkuppeln und drehen.

D:

Motor mit der Winschkurbel an der Lichtmaschine durchdrehen.

Frage 64: Der Motor fällt aus, Wind und Wellen kommen auf, sie treiben auf die Küste zu.
Was könnten sie tun um Legerwall zu vermeiden?
A:

Anker ausbringen.

B:

Rettungsinsel ausbringen.

C:

Ballast über Bord werfen.

D:

warten bis der Wind dreht.


Frage 65: Woran erkennt man, ob man als Verdränger über der Rumpfgeschwindigkeit
geschleppt wird?
A:

wenn es im Schiffskörper zu Vibrationen kommt.

B:

an Klopfgeräuschen am Kielschwein.

C:

am Mitdrehen von Schiffsschraube und Welle.

D:

an unregelmäßigen starken Ausschlägen der Loggegeschwindigkeit.

Frage 66: Bei welchem Antrieb kann der Anstellwinkel der Propellerachse zwecks Trimmung
verstellt werden?
A:

Z-Trieb.

B:

starrer Wellenantrieb.

C:

Saildrive.

D:

V - Drive.

Frage 67: Wann muss man bei Zweischrauben- Wellenantrieb mit gegengleich schlagenden
Propellern mit Radeffekt rechnen?
A:

wenn man nur eine Schraube eingekuppelt hat.

B:

wenn man die Schrauben mit gleicher Drehzahl drehen läßt.

C:

wenn man beide Schrauben retour laufen läßt.

D:

wenn man beide Schrauben auskuppelt und Gas gibt.

Frage 68: Wodurch wird in Gleitfahrt erreicht, weniger stark auf die Wellen aufzuschlagen?
A:

die Trimmklappen etwas mehr ausfahren.

B:

die Trimmklappen etwas mehr einfahren.

C:

die Trimmklappen vor der Welle einfahren, nach der Welle ausfahren.

D:

die Trimmklappen unsymetrisch trimmen.


Frage 69: Was sollte man bei einem Brand im Motorraum nicht tun?
A:

den Motorraumzugang öffnen.

B:

den Motorraumzugang schließen.

C:

den Treibstoffhahn schließen.

D:

das Löschloch öffnen .

Frage 70: Welche Vorteile haben Elektromaschinen?
A:

Hohes Drehmoment, vergleichbar wenig Energieverbrauch.

B:

Elektromaschinen sind salzwasserfest.

C:

Die Versorgung mit Ersatzteilen ist unproblematisch aufgrund der weiten
Verbreitung von Elektromaschinen.

D:

Elektromaschinen haben gegenüber Dieselmaschinen keine wesentlichen Vorteile.



