Seefahrtsverband Süd
8052 Graz, Villenstraße 11 - info@sfv-sued.at

Fahrtbereich 2
Katalog 2
Modul Motor
Bitte nehmen Sie keine Eintragungen in diesen Katalog vor

Gültig ab: 14.02.2020

Modul Motor

Frage 1:

Warum müssen Sie den Keilriemen regelmäßig kontrollieren?

A:

ohne Keilriemen kann die Schmierung ausfallen.

B:

ohne Keilriemen kann die Kühlung ausfallen.

C:

ohne Keilriemen arbeitet die Bilgepumpe nicht.

D:

ohne Keilriemen fällt die Zündung aus.

Frage 2:

Wie vermindern Sie die Explosionsgefahr der Gase im Motorraum bei
Benzin-Innenbordmotoren?

A:

durch mindestens zwei Minuten Öffnen des Motorraumdeckels.

B:

durch die Bilgepumpe, welche die in Luft absinkenden Benzindämpfe absaugt.

C:

durch Überbordhängen eines Kupferkabels.

D:

durch Zwangs-Luftabsaugung des Motorraumes.

Frage 3:

Was bezeichnet man beim Schiffsmotor als ?nassen Auspuff??

A:

ein Auspuff der unter der Wasserlinie liegt.

B:

ein Auspuff bei dem die Auspuffgase mit Wasser gekühlt werden..

C:

ein Auspuff bei dem auch flüssiger Treibstoff entweicht.

D:

ein Auspuff durch den das Kühlwasser eingesaugt wird.

Frage 4:

Der Motor wird zu heiß. Ursache könnte sein?

A:

elektrisches Regelventil der Wasserpumpe ist ausgefallen.

B:

Seewassertemperatur ist zu hoch.

C:

Wasserabscheider verstopft.

D:

Impeller defekt.
Seite 1

Frage 5:

Wo wird die Sicherheitskordel (Notstop) des Aussenborders befestigt?

A:

am Handgelenk des Beifahrers.

B:

nirgends, sie hängt frei zur Betätigung im Notfall.

C:

am Handgelenk des Fahrers.

D:

am Heck des Bootes.

Frage 6:

Warum soll man bei längeren Stehzeiten den Treibstofftank vollfüllen?

A:

damit im Falle von Feuer der Tank brennt und nicht das Schiff.

B:

damit das Schiff schwerer im Wasser liegt.

C:

damit feuchte Luft von außen weniger Kondenswasser bilden kann.

D:

damit zur Sicherheit immer volle Reserve vorhanden ist.

Frage 7:

Was sollte bei Grundberührung mit dem Außenbordmotor brechen?

A:

Scherstift.

B:

Zahnradkupplung.

C:

Schaft des Motors.

D:

Motorstift.

Frage 8:

Was kann entstehen wenn der Luftfilter eines Dieselmotors verstopft ist?

A:

blauer Rauch im Auspuff.

B:

Zylinderexplosion.

C:

Dieselpest.

D:

schwarzer Rauch im Auspuff.
Seite 2

Frage 9:

Wann deutet weißer Rauch im Auspuff einen Schaden im Motor an?

A:

wenn er vom Luftfilter kommt.

B:

wenn er vom Tau im Auspuff kommt.

C:

wenn er vom Kühlwasser kommt.

D:

wenn er vom Motoröl kommt.

Frage 10: Wie nennt man Boote die ihre Rumpfgeschwindigkeit nicht wesentlich
überschreiten?
A:

Gleiter.

B:

Verdränger.

C:

Breitrumpfer.

D:

Segelboote.

Frage 11: Was benötigen Gleitboote wegen der höheren Geschwindigkeit?
A:

kleinere Ruderblätter.

B:

dickere Ruderblätter.

C:

tiefere Ruderblätter.

D:

größere Ruderblätter.

Frage 12: Womit kann die Lage der Längsachse eines Gleiters getrimmt werden?
A:

mit dem Längsruder des Z-Triebes.

B:

mit dem Anstellwinkel der Propellerachse.

C:

mit den Kavitationsplatten unter dem Propeller.

D:

mit dem Anstellwinkel des Stevenrohres.
Seite 3

Frage 13: Wie funktioniert die Einhebel Motorsteuerung?
A:

Mittelstellung ausgekuppelt, nach vor Einkuppeln und Gas vorwärts, mit
gedrücktem Knopf Einkuppeln und Gas rückwärts.

B:

Mittelstellung ausgekuppelt, nach rechts Einkuppeln und Gas vorwärts, nach links
Einkuppeln und Gas rückwärts.

C:

Mittelstellung ausgekuppelt, nach vor und Knopf gedrückt Einkuppeln und Gas
vorwärts, nach hinten und Knopf gedrückt Einkuppeln und Gas rückwärts.

D:

Mittelstellung ausgekuppelt, nach vor Einkuppeln und Gas vorwärts, nach hinten
Einkuppeln und Gas rückwärts.

Frage 14: Wann muss man bei Zweischrauben- Wellenantrieb mit gegengleich schlagenden
Propellern mit Radeffekt rechnen?
A:

wenn man die Schrauben mit gleicher Drehzahl drehen läßt.

B:

wenn man beide Schrauben retour laufen läßt.

C:

wenn man beide Schrauben auskuppelt und Gas gibt.

D:

wenn man nur eine Schraube eingekuppelt hat.

Seite 4

