Seefahrtsverband Süd
8052 Graz, Villenstraße 11 - info@sfv-sued.at

Fahrtbereich 2
Katalog 5
Modul Motor
Bitte nehmen Sie keine Eintragungen in diesen Katalog vor

Gültig ab: 14.02.2020

Modul Motor

Frage 1:

Was versteht man unter Eigenzündung?

A:

Zündung mittels Zündkerzen.

B:

Zündung durch Einspritzung in hoch komprimierte Luft.

C:

Zündung mittels Glühkerzen.

D:

Zündung durch Einspritzung in den Vergaser.

Frage 2:

Wie kann man Benzinmotoren erkennen?

A:

an der Einspritzpumpe.

B:

an den Zündkerzen.

C:

am Treibstoff: Benzin verdunstet nicht, Diesel sofort.

D:

Benzinmotoren haben nur 6-stellige Motornummern.

Frage 3:

Was ist die Ursache von milchigem Motoröl?

A:

Wasser im Öl.

B:

Öl ist durch Überhitzung zu heiß geworden, schmiert und kühlt nicht mehr.

C:

Diesel im Öl.

D:

Benzin im Öl.

Frage 4:

Wozu dient ein Motorölfilter?

A:

der Ölfilter ist ein Indikator. Ist das Öl verbraucht, verfärbt er sich.

B:

es filtert das Öl vor dem Eintritt in den Motorblock.

C:

es filtert kleine Metallspäne und andere Verunreinigungen aus.

D:

bei einem Ölwechsel muss das neue Öl durch den Filter rinnen damit es wirksam
wird.
Seite 1

Frage 5:

Wozu dient ein Schwanenhals im Auspuffsystem?

A:

er bewirkt, dass nur Gase austreten können.

B:

er verhindert, dass Seewasser eindringt.

C:

er sorgt dafür dass die Leitungen so lange werden, dass keine Resonanzen
auftreten.

D:

er ist eine Verlängerung um den Auspuff so hoch wie möglich zu bringen.

Frage 6:

Welche Anschlussleitungen brauchen Treibstofftanks außer der Öffnung zum
Tanken?

A:

Ansaugleitung, Rückflussleitung, Entlüftung.

B:

Zählerleitung, Motordruckausgleichsleitung, Treibstoffabsaugleitung.

C:

Gaszug, Pumpenleitung, Abflussleitung.

D:

Absaugleitung, Gaszuleitung, Treibstoffausgleichsleitung.

Frage 7:

Wofür dient die Schraube unten am Wasserabscheider?

A:

zum Öffnen des Filtergehäuses.

B:

zum Ablassen des Treibstoffes.

C:

zum Ablassen des Wassers.

D:

zum Einfüllen des Wassers.

Frage 8:

Warum ist Benzin als Treibstoff gefährlicher als Diesel?

A:

weil Benzindampf ein explosionsfähiges Gemisch mit Buthangas erzeugt.

B:

weil Benzindampf ein explosionsfähiges Gemisch mit Luft erzeugt.

C:

weil Benzindampf ein explosionsfähiges Gemisch mit Salz erzeugt.

D:

weil Benzindampf ein explosionsfähiges Gemisch mit Wasser erzeugt.
Seite 2

Frage 9:

Welchen Motorschaden kann Wasser im Motoröl anzeigen?

A:

Undichtigkeit zwischen Kühlkreislauf und Auspuffsystem.

B:

Undichtigkeit zwischen Kühlkreislauf und Ölkreislauf.

C:

Undichtigkeit zwischen Öltank und Wassertank.

D:

Undichtigkeit zwischen Wasserfilter und Ölfilter.

Frage 10: Wie wirkt der Radeffekt bei einem Zwei-Schrauben-Schiff in der Regel?
A:

die Drehrichtungen der Schrauben sind gegenläufig, die Radeffekte heben sich
auf.

B:

weil die Schrauben nicht in der Kielrichtung wirken kommt es zu keinem Radeffekt.

C:

der Radeffekt ist der Gleiche wie bei einer Wellenanlage mit einem Propeller.

D:

der Radeffekt wird größer in Kurvenfahrt.

Frage 11: Wodurch wird der Übergang von Verdrängerfahrt in Gleitfahrt leichter erreicht?
A:

Gewichtsverlagerung nach achtern.

B:

weniger Gesamtgewicht.

C:

Propeller mit Overdrive.

D:

Schräglage nach Backbord oder Steuerbord.

Frage 12: Haben Motorboote eine Abdrift?
A:

nein, Motorboote haben keine Abdrift.

B:

ja, aber wenig wegen des großen Lateralplanes.

C:

nur bei höherer Geschwindigkeit.

D:

ja, aufgrund des kleinen Lateralplanes.
Seite 3

Frage 13: Woran erkennt man, ob man als Verdränger über der Rumpfgeschwindigkeit
geschleppt wird?
A:

am Mitdrehen von Schiffsschraube und Welle.

B:

an unregelmäßigen starken Ausschlägen der Loggegeschwindigkeit.

C:

an Klopfgeräuschen am Kielschwein.

D:

wenn es im Schiffskörper zu Vibrationen kommt.

Frage 14: Welche Vorteile haben Elektromaschinen?
A:

Elektromaschinen sind salzwasserfest.

B:

Die Versorgung mit Ersatzteilen ist unproblematisch aufgrund der weiten
Verbreitung von Elektromaschinen.

C:

Hohes Drehmoment, vergleichbar wenig Energieverbrauch.

D:

Elektromaschinen haben gegenüber Dieselmaschinen keine wesentlichen Vorteile.

Seite 4

